\chapter{Archivos}
Antes de que podamos comenzar a hacer un video, necesitamos importar archivos a OpenShot. La mayoría de los tipos de archivos multimedia son reconocidos, como videos, imágenes y archivos de audio. Los archivos se pueden ver y administrar en el panel \textbf{Archivos de proyecto.} 

\section{Importar archvos}
Hay muchas maneras de importar archivos multimedia en OpenShot.

\begin{table}[!ht]
\centering
\begin{tabular}{|m{5cm}|m{8cm}|}
\hline
Nombre & Descripción\\ 
\hline
Arrastar y soltar & Arrastre y suelte los archivos desde su administrador de archivos (explorador de archivos, buscador, etc.)\\
\hline
Haga clic derecho $\Rightarrow$ Importar & Haga clic derecho en el panel \textbf{Archivos de proyecto}, elija \textbf{Importar archivos ...}\\
\hline
Menú Archivo $\Rightarrow$ Importar  & Menú Archivos $\Rightarrow$ Importar Archivos...\\
\hline
Importar archivos de la barra de herramientas & Haga clic en el botón \textbf{Importar archivos ...} de la barra de herramientas (en el menú superior)\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{imagenes/drop-files.jpg}
\end{center}

\section{Menú de archivos}
Para ver el menú de archivos, haga clic derecho en un archivo (en el panel Archivos de proyecto). Estas son las acciones que puede usar desde el menú de archivo.

\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.7]{imagenes/file-menu.jpg}
\end{center}
\newpage
\begin{table}[!ht]
\centering
\begin{tabular}{|m{5cm}|m{8cm}|}
\hline
Nombre & Descripción\\ 
\hline
Importar archivos... & Importar archivos a tu proyecto.\\
\hline
Miniatura/Detalle & Alternar la vista entre detalles y miniaturas.\\
\hline
Archivo de vista  & Vista previa de un archivo multimedia.\\
\hline
Clip dividido ... & Dividir un archivo en muchos clips más pequeños.\\
\hline
Editar título & Editar un archivo SVG de título existente.\\
\hline
Duplicar título & Haga una copia y luego edite el archivo SVG del título copiado.\\
\hline
Añadir a la línea del tiempo & Añade muchos archivos a la línea del tiempo en un solo paso.\\
\hline
Propiedades de los archivos & Ver las propiedades de un archivo, como la velocidad de fotogramas, el tamaño, etc...\\
\hline
Quitar del proyecto & Remueve un archivo del proyecto.\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Dividir clips}
Si necesita cortar un archivo en muchos clips más pequeños antes de editarlo, el cuadro de diálogo Dividir clip se crea exactamente para este propósito. Haga clic derecho en un archivo y elija Dividir clip ... en el menú archivo. Esto abre el cuadro de diálogo Dividir clip. Use este cuadro de diálogo para recortar rápidamente tantos clips pequeños como necesite. El cuadro de diálogo permanece abierto después de crear un clip, para permitirle repetir los pasos para su próximo clip. Cuando haya terminado, simplemente cierre el cuadro de diálogo.

\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.7]{imagenes/file-split-dialog.jpg}
\end{center}
\newpage

\begin{table}[!ht]
\centering
\begin{tabular}{|c|l|m{8cm}|}
\hline
No. & Nombre & Descripción\\ 
\hline
1 & Inico del clip & Elija el cuadro inicial de su clip haciendo clic en este botón\\
\hline
2 & Fin del clip & Elija el cudro final de su clip haciendo clic en este botón\\
\hline
3 & Nombre del clip & Ingrese un nombre opcional\\
\hline
4 & Crear un clip & Cree el clip (que restablece este cuadro de diálogo, para que pueda repetir estos pasos para cada clip)\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Añadir a la línea del tiempo}
En ciertos casos, es posible que deba agregar muchos archivos a la línea de tiempo al mismo tiempo. Por ejemplo, una presentación de diapositivas de fotos o una gran cantidad de videoclips cortos. El cuadro de diálogo Agregar a la línea de tiempo puede automatizar esta tarea por usted. Primero, seleccione todos los archivos que necesita agregar, haga clic derecho y elija Agregar a la línea de tiempo.

\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.7]{imagenes/file-add-to-timeline.jpg}
\end{center}
\newpage
\begin{table}[!ht]
\centering
\begin{tabular}{|c|m{4cm}|m{8cm}|}
\hline
No. & Nombre & Descripción\\ 
\hline
1 & Archvos seleccionados & La lista de los archivos seleccionados que necesitan ser añadidos a la línea del tiempo\\
\hline
2 & Orden de archivos & Usa estos botones para reordenar la lista de archivos (subir, bajar, aleatorizar, eliminar)\\
\hline
3 & Posición de la línea del tiempo & Elije la posición de inicio y realice un seguimiento de dónde deben insertarse estos archivos en la línea de tiempo\\
\hline
4 & Opciones de desvanecimiento & aparecer grdualmente, desaparecer gradualmente, ambos o ninguno\\
\hline
5 & Opciones de zoom & Acercar/Alejar o ninguno\\
\hline
6 & Transiciones & Elija una transición específica para usar entre archivos, aleatorio o ninguno\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Propiedades}
Para ver las propiedades de cualquier archivo importado en su proyecto de video, haga clic derecho en el archivo y elija \textbf{Propiedades de archivo}. Esto abrirá el cuadro de diálogo de propiedades del archivo, que muestra información sobre su archivo multimedia. Para ciertos tipos de imágenes (es decir, secuencias de imágenes), también puede ajustar la velocidad de fotogramas en este cuadro de diálogo.

\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{imagenes/file-properties.jpg}
\end{center}
\newpage
\begin{table}[!ht]
\centering
\begin{tabular}{|c|l|m{8cm}|}
\hline
No. & Nombre & Descripción\\ 
\hline
1 & Propiedades de archivos & Seleccione una secuencia de imágenes en el panel \textbf{Archivos de proyecto}, haga clic con el botón derecho y elija \textbf{Propiedades de archivo}\\
\hline
2 & Cuadros por segundo & Para la secuencias de imágenes, también puede ajustar la velocidad de fotogramas de la animación.\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}



